\subsection*{Pre-referendum wave}

%\subsubsection{S15 (Vote choice in the last national election)}
%
%\emph{Original}
%
%Mi può dire per quale partito ha votato alla Camera?
%
%\begin{enumerate}
%	\item Rivoluzione Civile
%	\item Sinistra Ecologia Libertà
%	\item Partito Democratico (Pd)
%	\item Movimento 5 Stelle di Grillo
%	\item Scelta Civica Con Monti Per L''italia
%	\item Unione Di Centro
%	\item Futuro E Libertà
%	\item Fare Per Fermare Il Declino
%	\item Il Popolo Della Libertà (PdL)
%	\item Lega Nord
%	\item La Destra
%	\item Fratelli D'Italia
%	\item Altro partito
%	\item Ho votato scheda Bianca/Nulla
%	\item Preferisco non rispondere
%\end{enumerate}
%
%\emph{English}

\subsubsection*{S18 (sociotropic economic evaluation)}

\emph{Original}

Parliamo di economia. Secondo Lei la situazione economica in Italia nell'ultimo anno è:

\begin{enumerate}
	\item Molto migliorata
	\item Abbastanza migliorata
	\item Rimasta eguale
	\item Abbastanza peggiorata
	\item Molto peggiorata
	\item Non saprei
\end{enumerate}

\emph{English}

Speaking of the economy, Do you think the economic situation in Italy in the last year:

\begin{enumerate}
	\item improved a lot
	\item improved somewhat
	\item remained equal
	\item got a little worse
	\item got much worse
	\item I do not know
\end{enumerate}

%\subsubsection*{S19}
%
%\emph{Original}
%
%Guardando ora al futuro, secondo Lei nei prossimi dodici mesi la situazione economica dell'Italia:
%
%\begin{enumerate}
%	\item Migliorerà molto 
%	\item Migliorerà abbastanza 
%	\item Rimarrà uguale
%	\item Peggiorerà abbastanza
%	\item Peggiorerà molto
%	\item Non saprei
%\end{enumerate}
%
%\emph{English}
%
%Looking now to the future, in your opinion in the next twelve months, will the economic situation:
%
%\begin{enumerate}
%	\item improved a lot
%	\item improved enough
%	\item remained equal
%	\item got a little worse
%	\item got much worse
%	\item I do not know
%\end{enumerate}

\subsubsection*{S20 (government approval)}

\emph{Original}

Come valuta l'operato del governo guidato da Matteo Renzi, in una scala da 0 a 10 (dove 0 = `giudizio completamente negativo' e 10 =  `giudizio completamente positivo')?

\begin{enumerate}
	\item 0 = giudizio completamente negativo
	\item  1
	\item  2
	\item  3
	\item  4
	\item  5
	\item  6
	\item  7
	\item  8
	\item  9
	\item  10 = giudizio completamente positivo
	\item  Non saprei
\end{enumerate}

\emph{English}

How do you assess the work of the government led by Matteo Renzi, on a scale of 0 to 10 (where 0 = `completely negative view' and 10 = `totally positive view')?

\begin{enumerate}
	\item 0 = completely negative judgment
	\item  1
	\item  2
	\item  3
	\item  4
	\item  5
	\item  6
	\item  7
	\item  8
	\item  9
	\item  10 = totally positive view 
	\item  I do not know
\end{enumerate}

\subsubsection*{S30 (Knowledge question 1)}

\emph{Original}

Qual era il quorum (soglia di partecipazione) necessario affinché il referendum fosse valido?

\begin{itemize}
	\item La meta (50\%) degli elettori
	\item I due terzi (66\%) degli elettori
	\item Non c’è una soglia: il referendum sarà valido qualunque sia il numero di votanti
\end{itemize}

\emph{English}

What is the quorum (participation threshold) necessary for the referendum to be valid?

\begin{itemize}
	\item Half (50\%) of voters
	\item Two-thirds (66\%) of voters
	\item There is no threshold: the referendum will be valid whatever the number of voters 
\end{itemize}

\subsubsection*{S31 (Knowledge question 2)}

\emph{Original}

La riforma costituzionale prevede che:

\begin{enumerate}
	\item I senatori non fossero più eletti direttamente dagli elettori
	\item Una riduzione dei membri della Camera dei Deputati 
	\item L’abolizione del senato e un Parlamento con una sola Camera
\end{enumerate}

\emph{English}

The constitutional reform provides that:

\begin{enumerate}
	\item The senators are not elected directly by voters anymore
	\item A reduction of the members of the Chamber of Deputies 
	\item The abolition of the Senate and a Parliament with a single Chamber 
\end{enumerate}

\subsubsection*{S32 (Knowledge question 3)}

\emph{Original}

La riforma costituzionale prevede di:

\begin{enumerate}
	\item Abolire il CNEL
	\item Abolire il MIUR
	\item Abolire la Cassa Depositi e Prestiti
\end{enumerate}

\emph{English}

The constitutional reform provides that:

\begin{enumerate}
	\item Abolition of the CNEL 
	\item Abolition of the Ministry of Education 
	\item Abolition of the Cassa Depositi e Prestiti
\end{enumerate}

\subsection*{Post-referendum wave}

\subsubsection*{D1 (sociotropic economic evaluation)}

\emph{Original}

Parliamo di economia. Secondo Lei la situazione economica in Italia nell'ultimo anno è:

\begin{enumerate}
	\item Molto migliorata
	\item Abbastanza migliorata
	\item Rimasta eguale
	\item Abbastanza peggiorata
	\item Molto peggiorata
	\item Non saprei
\end{enumerate}

\emph{English}

Speaking of the economy, Do you think the economic situation in Italy in the last year:

\begin{enumerate}
	\item improved a lot
	\item improved somewhat
	\item remained equal
	\item got a little worse
	\item got much worse
	\item I do not know
\end{enumerate}

\subsubsection*{D2 (egotropic economic evaluation)}

\emph{Original}

La situazione economica della sua famiglia è:

\begin{enumerate}
	\item Molto migliorata
	\item Abbastanza migliorata
	\item Rimasta eguale
	\item Abbastanza peggiorata
	\item Molto peggiorata
	\item Non saprei
\end{enumerate}

\emph{English}

The economic situation of your family:

\begin{enumerate}
	\item improved a lot
	\item improved somewhat
	\item remained equal
	\item got a little worse
	\item got much worse
	\item I do not know
\end{enumerate}

\subsection*{D9 (left-right self-placement)}

Molta gente quando parla di politica usa i termini 'sinistrà e 'destrà. Qui sotto è riportata una fila di caselle che vanno da sinistra a destra. Pensando alle sue opinioni politiche, Lei in quale casella si collocherebbe? 

\begin{enumerate}
	
	\item Sinistra
	\item 
	\item 
	\item
	\item 
	\item 
	\item 
	\item 
	\item 
	\item Destra
	\item Non saprei	 
	\item Preferisco non colocarmi
\end{enumerate}

Many people when talking about politics use the words 'left and right'. Below is a row of boxes that go from left to right. Thinking about your political opinions, in which box would you place?

\begin{enumerate}
	
	\item Left
	\item 
	\item 
	\item
	\item 
	\item 
	\item 
	\item 
	\item 
	\item Right
	\item I don't know
	\item I prefer to not say
\end{enumerate}

\subsection*{D10 (left-right placement of parties)}

Pensando invece ai partiti politici, dove collocherebbe ognuno dei seguenti? Utilizzi sempre le stessa fila di caselle che va da sinistra a destra. Se non conosce il partito o non sa che risposta dare, indichi `Non conosco il partitò' o `Non saprei.'

\begin{enumerate}
\item Partito Democratico	
\item Forza Italia	
\item Movimento 5 Stelle	
\item Lega Nord	
\item Nuovo Centrodestra	
\item Fratelli d'Italia
\item Sinistra Italiana	
\end{enumerate}

Opzioni di risposta: 

\begin{enumerate}
	
	\item Sinistra
	\item 
	\item 
	\item
	\item 
	\item 
	\item 
	\item 
	\item 
	\item Destra
	\item Non conosco il partito	 
	\item Non saprei	 
\end{enumerate}

Thinking instead of political parties, where would you put each of the following? Always use the same row of boxes that goes from left to right. If you do not know the party or do not know what answer to give, indicate `I do not know the party' or `I do not know.'

\begin{enumerate}
	\item Partito Democratico	
	\item Forza Italia	
	\item Movimento 5 Stelle	
	\item Lega Nord	
	\item Nuovo Centrodestra	
	\item Fratelli d'Italia
	\item Sinistra Italiana	
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
	
	\item Left
	\item 
	\item 
	\item
	\item 
	\item 
	\item 
	\item 
	\item 
	\item Right
	\item I don't know the party
	\item I don't know
\end{enumerate}